\section{Descripción de Modelo}
\label{sec:descripcion_de_modelo}

Este apartado pretende presentar las diferentes problemáticas de la realidad
que se tuvieron en cuenta a la hora de la creación del modelo $\mathcal{M}$, 
brindando al final un modelo unificado con las diferentes partes que componen a
la sección.

\subsection*{Salvedades a tener en cuenta}
El escenario de la realidad a presentar se describe brevemente en la Sección
\ref{sec:introduccion} Introducción, cabe destacar los tres aspectos
mencionados por Aracil y Gordillo~\cite{aracil1997} a la hora de atacar este proceso de
modelado, estas tres son las siguientes: 1) Una problemática concreta con
respecto a $\mathcal{S}$, es decir, no se puede ``agotar la realidad'' del sistema
$\mathcal{S}$; 2) La experiencia relativa a otros $\mathcal{S}_{i}$ que sean
análogos a $\mathcal{S}$; 3) Un medio de expresión para que permita al
observador $\mathcal{O}$ representar a $\mathcal{S}$.

Con respecto al primer punto del listado anterior, y el hecho de no poder
agotar la realidad del sistema, quiere decir que el modelo $\mathcal{S}$ 
resultante del proceso de modelado dependerá de los aspectos del sistema
$\mathcal{S}$ que interesen a $\mathcal{O}$, ya que es imposible tener en
cuenta todos los aspectos de un $\mathcal{S}$ determinado.

Con respecto al segundo punto, aquí se quiere decir que la experiencia en la
construcción de sistemas $\mathcal{S}_{i}$ que sean similares al que se tiene
actualmente influirá en la evaluación del modelo $\mathcal{M}$ como tal.
También cabe destacar la naturaleza cambiante e iterativa de los modelos 
resultantes, esto asociado directamente al hecho de que todo supuesto que el
autor tome al realizar el modelo esta sujeto al escrutinio de las personas que
lo revisen~\cite{forrester1971}, lo cual sumado a la experiencia mencionada
aportará al enriquecimiento de la representación del sistema.

Por último, se hace presente la necesidad de tener un lenguaje que permita la
representación de $\mathcal{M}$, lo cual se da por hecho (mencionado en la
Sección \ref{sec:dinamica_sistemas} Dinámica de Sistemas).

\begin{tcolorbox}
  {\tt Nota:} la descripción individual de cada una de las variables y/o flujos que
  se exhiban en los modelos parciales en esta sección, tienen su
  correspondiente explicación en la Sección \ref{sec:variables} {\it
  Variables}.
\end{tcolorbox}

\subsection{Resumen general}
\label{ssec:resumen_general}
El modelo que se expone en este documento gira en torno a las {\it Tareas}, estas son
el concepto principal del mismo. Un proyecto propuesto por un alumno consiste
en un conjunto de tareas que van a transitar diferentes estados, y lo van a
hacer a un ritmo que dependerá de un conjunto de factores, cuando el alumno
no cuente con más tareas pendientes se dará por finalizado el proyecto.

En primera instancia se presenta un diagrama causal que pretende generalizar
los conceptos que se tuvieron en cuenta para la construcción del modelo final,
luego, el trabajo pasa a ser explicado por partes, cada una de ellas se enfocan en 
un apartado específico del modelo y el por qué se hace de dicha manera. En esta
explicación se hace uso de diagramas Dynamo o Diagramas de Forrester (Niveles,
Flujos, Variables auxiliares, Retardos, etc).

La idea de un enfoque por niveles no es nueva, esta idea fue propuesta en otros
proyectos que pretendían modelar un escenario análogo pero en un entorno totalmente 
diferente, como el de una clínica de emergencia~\cite{wears2008}, en el
proyecto los pacientes transitan diferentes estados desde la llegada hasta
estar admitidos, y el caso es de importancia ya que buscaba entender y así
atacar el problema del congestionamiento en las instalaciones. El caso del
documento actual se construye sobre la misma noción, pero con la intención de
estudiar los factores que influyen sobre el rendimiento de los alumnos que
realizan un proyecto de software.

% Se inicia con un
% apartado que explicará la parte 1, luego se pasa a revisar la parte 2 y en
% ultima instancia se tiene la parte 3.

\input{cuerpo/modelo/descripcion_0.tex}
\input{cuerpo/modelo/descripcion_1.tex} % tareas
% \input{cuerpo/descripcion_2.tex} % otra cosa
